% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[a4paper,11px]{article}

% ------ Base Path ----- %
\newcommand{\basepath}{../}

% ------- Style Packages ------------------ %
\input{../styles.sty}

% ------- XePersian ------------------ %
\usepackage[extrafootnotefeatures]{xepersian}

% ------ Font Styles ---------------- %
\settextfont[Scale=1]{XBNiloofar}
\setdigitfont{PGaramond}

% ------- Commands ------------------ %
\input{../commands.cmd}



\begin{document}

% ---------------------------------------
% Introduction
\section{
انگیزه و پیش‌نیازها
}

انگیزه‌ی انجام پژوهش و پیش‌نیازهای مطالعه‌ی این پژوهش.


% ---------------------------------------
% On the first page you should present:
% - the area of research ( e.g. implementation of information systems )
% - the most relevant previous findings in this area
% - your research problem and why this is worthwhile studying
% - the objective of the thesis: how far you hope to advance knowledge in the field


% ---------------------------------------
% Target Group
% to whom you are writing, what do you assume that the reader know? A normal target group would be new Master students.


% ---------------------------------------
% Personal Motivation
% why did you choose this topic?


% ---------------------------------------
% Research method in brief
% how will you find out?


% ---------------------------------------
% Structure of the report
% a paragraph about each chapter. What is the main contribution of the chapter? How do they relate?



% ---------------------------------------
% --> Motivation
\subsection{
انگیزه
}

انگیزه از انجام این پژوهش اینجا نوشته می‌شود.



% ---------------------------------------
% --> Problems
\subsection{
مسئله‌های مورد بررسی
}
برای بررسی روش‌ها و گرفتن انگیزه‌های عملی برای تحلیل‌های نظری، به آزمایش با دو مسئله پرداخته شده است. این دو مسئله شباهت‌ها و تفاوت‌هایی دارند که هریک در تحلیل روش و برداشتن گام‌های بعدی به ما کمک کرده است. در رابطه با ویژگی‌های مختلف در ادامه‌ی این نوشته بیش‌تر و دقیق‌تر صحبت خواهیم کرد.

% ---------------------------------------
% --> Traffic
\subsubsection{
مسئله‌ی ترافیک
}

مسئله، تخمین زمان سفر
\LTRfootnote{
Estimated Time of Arrival (ETA)
}
میان مبداء و مقصد از پیش مشخص شده در یک شهر است. قرار بر این است که این تخمین در زمانی کوتاه و با دقتی مناسب صورت بگیرد. به منظور قرار دهی مسئله در چهارچوب یادگیری برخط
\LTRfootnote{
Online Learning
}
ابتدا به صورت‌بندی آن به زبان ریاضی می‌پردازیم.

اطلاعات ما از وضعیت کنونی شهر در گرافی وزن‌دار
\LTRfootnote{
Weighted Graph
}
$G_t = ( \set{V}, \set{E}, \mthfnc{W}_t )$
خلاصه می‌شود که در آن اندیس
$t$
نمایانگر زمان کنونی،
$\set{V}$
و
$\set{E}$
به ترتیب مجموعه‌ی راس‌ها (تقاطع‌ها) و یال‌ها (اتصال‌های میان تقاطع‌ها) و
$\mthfnc{W}_t: \set{E} \rightarrow \hollow{R}ـ+$
وزن‌های روی هر یال است. جفت متمایز مبداء-مقصد را با دوتایی
$(src, dst) \in \set{V} \times \set{V}$
نشان دهید. تمامی مسیرهای ساده
\LTRfootnote{
Simple Paths
}
میان مبداء و مقصد را با
$\set{P}(src,dst) = \{ p_i \}^{k}_{i=1}$
نشان داده و اندیس گذاری می‌کنیم. تابع وزن مسیر به شکل زیر تعریف می‌شود:
\[
\mthfnc{T}_t(p) = \sum_{e \in \set{E}} \mthfnc{W}_t(e)
\]
هدف یافتن وزن‌های مناسب برای هر مسیر میان مبداء و مقصد است که تخمین مناسب‌تری از زمان سفر را به ما بدهد
\[
\mbox{find } x_{t-1} \in \simplex{k} \mbox{ s.t. } \sum^{k}_{i=1} x_{t-1}(i) * \mthfnc{T}_t(p_i) \approx \min_{i = 1, \cdots, k} \mthfnc{T}_t(p_i)
\]
مسئله به بیان یادگیری به کمک توصیه‌ی متخصص‌ها
\LTRfootnote{
Experts' Advice
}:
به ازای هر مسیر میان مبداء و مقصد، یک متخصص
\LTRfootnote{
Expert
}
داریم که همواره پیش‌بینی ثابتی دارد. هدف یافتن وزن‌دهی مناسب در زمان
$t-1$
میان متخصص‌ها است که به تخمین زمان سفر در زمان
$t$
نزدیک باشد.

\textbf{
ویژگی‌های مسئله
}:
\begin{itemize}
\item\textbf{
ابعاد نمایی:
}
همانگونه از تعریف متخصص‌ها (مسیرهای میان مبداء و مقصد) بر می‌آید، تعداد این مسیرها با ابعاد گراف به شکل نمایی زیاد می‌شود.

\item\textbf{
تغییر با زمان:
}
همان‌گونه که از ترافیک در شهر انتظار می‌رود، کوتاه ترین مسیر و زمان سفر میان یک مبداء و مقصد ثابت، با گذشت زمان تغییر می‌کند.
\item\textbf{
زمان محاسبه‌ی تخمین:
}
یک چالش دیگر، زمانی است که به طول می‌انجامد تا تخمینی از زمان سفر ارائه شود (یک رقیب جدی الگوریتم دایجسترا
\LTRfootnote{
Dijkstra's Algorithm
}
برای یافتن کوتاه‌ترین مسیر در گراف وزن‌دار است).
\end{itemize}


% --> Stock Prediction
\subsubsection{
پیش‌بینی رفتار سهام
}


قیمت یک سهم در بازار سهام، یک سری زمانی است که با توجه به عدم دانش ما، یک متغیر تصادفی می‌تواند فرض شود. با چشم پوشی از فرض‌های مختلفی که در رابطه با توزیع این متغیر تصادفی می‌توان داشت، به بررسی استفاده از نظر متخصص‌ها برای پیش‌بینی رفتار این سری زمانی می‌خواهیم بپردازیم. به بیان ساده، در هر زمان، تعدادی نظر از متخصص‌های مختلف در رابطه با رفتار لحظه‌ی بعد قیمت یک سهم دریافت می‌کنیم و می‌خواهیم با استفاده از این نظرها، به پیش‌بینی بپردازیم.

سهم مورد نظر را به صورت دنباله‌ی
$\{ y_t \}_{t \in \hollow{N}} \in \set{Y}$
در نظر بگیرید که در آن مجموعه‌ی پیش‌آمدهای مختلف
$\set{Y}$
و اندیس
$t$
زمان را نشان می‌دهد. مجموعه‌ای از متخصص‌ها
$\set{E} = \left\lbrace \mthfnc{e}_i \vert \mthfnc{e}_i: \hollow{N} \rightarrow \set{Y} \right\rbrace^{k}_{i=1}$
را در نظر بگیرید که در مقدار
$\mthfnc{e}_i(t)$
نشان‌دهنده‌ی پیش‌بینی متخصص
$i$
ام برای رفتار قیمت سهم در زمان
$t+1$
است. ما به دنبال روشی برای وزن‌دهی (اعتماد) به متخصص‌ها و تصمیم‌گیری هستیم که با استفاده از آن، پیش‌بینی با خطای کمتری برای رفتار سهم بدست آوریم.

اگر فرض کنیم که فضای پیش‌آمدها محدب است می‌توانیم به مسئله به شکل:
\[
\mbox{find } x_{t-1} \in \simplex{k} \mbox{ s.t. } \sum^{k}_{i=1} x_{t-1}(i) \mthfnc{e}_i(t-1) \approx y_t
\]
مسئله به بیان یادگیری به کمک توصیه‌ی متخصص‌ها: هدف یافتن وزن‌دهی مناسب به متخصص‌ها است به گونه‌ای که رفتار سهم را بخوبی بتوانیم در لحظه‌های بعد پیش‌بینی کنیم.

\textbf{
ویژگی‌های مسئله:
}
\begin{itemize}
\item\textbf{
معیار سنجش نامعلوم:
}
معیاری که به طور معمول از نظریه‌ی بازی
\LTRfootnote{
Game Theory
}
می‌آید، پشیمانی
\LTRfootnote{
Regret
}
است. به این معنی که میزان اشتباه روش را با یک دسته‌ی از پیش مشخص شده از متخصص‌ها یا روش‌ها مقایسه می‌کند. ابن معیار در شرایطی که هیچ کدام از متخصص‌ها خطای کلّی کوچکی نداشته باشد، ناکارآمد است.
\item\textbf{
تغییر با زمان:
}
رفتار قیمت یک سهم، با توجه به عوامل بیرونی (که در مدل بالا در نظر گرفته نشده‌اند)، در زمان تغییر می‌کند. این به معنای این است که عملکرد متخصص‌ها در بازه‌های مختلف دستخوش تغییر می‌شود. به همین منظور باید به گونه‌ای مسئله را مورد بررسی قرار داد که بتوان نسبت به تغییرات نیز انعطاف پدیر بود.
\end{itemize}




% ---------------------------------------
% --> Background
\subsection{
پیش‌نیازها
}

پیش‌نیازهای نظری و عملی خواندن این پایان‌نامه اینجا نوشته می‌شود.


فهرست پیش‌نیازهایی که لازم به نوشتن هستن (به‌روز می‌شود):
\begin{itemize}
\item {\bf
بهینه‌سازی محدب
\LTRfootnote{
Convex Optimization
}
}

\item {\bf
نمادگزاری زمان اجرای الگوریتم‌ها
}

\item {\bf
بهینه‌سازی برخط
\LTRfootnote{
Online Optimization
}
}
\end{itemize}


% --> Convex Optimization
\input{\basepath notes/convex-optimization}



% --> Intorduction to Online Optimization
\input{\basepath notes/introduction-to-online-optimization}
































\end{document}